\documentclass{beamer}

\usepackage{pgfpages}
\setbeameroption{show notes}
\setbeameroption{show notes on second screen=right}

\usepackage[main=polish,english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\newcommand{\texten}[1]{{\begin{otherlanguage}{english}#1\end{otherlanguage}}}

%\usetheme{}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\usepackage{beamerprosper}
\usepackage[useregional]{datetime2}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{listings}
\lstset{
    language=C++,
    basicstyle=\small\sffamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    frame=tb,
    columns=fullflexible,
    showstringspaces=false
}

\makeatletter
\def\blfootnote{\xdef\@thefnmark{}\@footnotetext}
\makeatother

\newcommand{\cpuinfo}{Intel\textregistered{} Core\texttrademark{} i5 M-460 2.53GHz}


\begin{document}

\title{Range-v3}
\subtitle{Nowa biblioteka standardowa C\texttt{++}}
\author{Adam Mizerski\\ \href{mailto:adam@mizerski.pl}{\email{adam@mizerski.pl}}}
\institute[WC\texttt{++}UG]{\texten{Warsaw C\texttt{++} Users Group}}
\date{\DTMdisplaydate{2017}{05}{24}{-1}}


\maketitle


\section{STL dziś}


\begin{frame}[fragile]{STL dziś}
	\begin{lstlisting}
auto v = std::vector<int>{};
std::generate_n(std::back_inserter(v), 10, my_rand(0, 10));
std::sort(v.begin(), v.end());
v.erase(std::unique(v.begin(), v.end()), v.end());
std::copy(v.begin(), v.end(), std::ostream_iterator<int>(std::cout, "\n"));
	\end{lstlisting}
	\note{\begin{itemize}
		\item 10 iteratorów
	\end{itemize}}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{img/tseverywhere-iteratory-iteratory-wszdzie.jpg}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		{\huge Co to jest iterator?}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Co to jest iterator?}
	Lekki interfejs do przeglądania kontenera.
	\begin{itemize}
		\item \lstinline|*it|
		\item \lstinline|++it|
	\end{itemize}
	\note{\begin{itemize}
		\item jak pointer do tablicy
		\item kopie, wszędzie kopie
	\end{itemize}}
\end{frame}


\begin{frame}{Co to jest iterator?}{Kategorie}
	\texten{
	\begin{itemize}
		\item OutputIterator (write, increment single pass)
		\item InputIterator (read, compare, increment single pass)
		\item ForwardIterator (increment multiple pass)
		\item BidirectionalIterator (decrement)
		\item RandomAccessIterator
		\item ContiguousIterator (C\texttt{++}17)
	\end{itemize}
    }
    \note{\begin{itemize}
   		\item To nie są typy, tylko koncepty
   		\item Podanie \lstinline|InputIterator| do \lstinline|std::sort| spowoduje brzydki błąd kompilacji
   	\end{itemize}}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Co to jest iterator?}{Zakresy}
	\begin{center}
		\lstinline|#define ALL(v) v.begin(), v.end()|
	\end{center}
	\begin{lstlisting}
template<class InputIt, class UnaryFunction>
UnaryFunction for_each(InputIt first, InputIt last, UnaryFunction f)
{
	for (; first != last; ++first) {
		f(*first);
	}
	return f;
}
	\end{lstlisting}
	\note{\begin{itemize}
		\item iteratory brane przez wartość = kopia
		\item zakres półotwarty?
	\end{itemize}}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		{\huge Co jest nie tak z iteratorami?}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Problem 1}
	\begin{center}
		\lstinline|std::istream_iterator<std::string>|
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Problem 1}{\lstinline|std::istream_iterator<std::string>|}
	\begin{itemize}
		\item Czyta ze strumienia w konstruktorze
		\item Trzyma kopię \lstinline|std::string|
		\item \lstinline|end| trzyma pusty \lstinline|std::string|
		\item \lstinline|pair<It,It>| jest gruba
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Problem 2}
	\begin{center}
		\huge \texten{end}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Problem 2}{\texten{end}}
	\begin{center}
		\texten{begin} i \texten{end} muszą być tego samego typu
	\end{center}
	\note{\begin{itemize}
		\item czas na dowcip
	\end{itemize}}
\end{frame}


\begin{frame}{Problem 2}{\texten{end}}
	\begin{center}
		Co to jest czasoprzestrzeń?

		,,Kopiecie rów stąd do wieczora''
	\end{center}
	\note{\begin{itemize}
		\item para iterator, predykat
		\item np. string od początku do null
		\item teraz trzeba przeglądać 2 razy
	\end{itemize}}
\end{frame}


\begin{frame}{Problem 3}
	\begin{center}
		\lstinline|reference_type == value_type&|
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Problem 3}{\lstinline|reference_type == value_type&|}
	\begin{itemize}
		\item \lstinline|std::vector<bool>|
		\item zip
	\end{itemize}
\end{frame}



\section{Range-v3}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\huge Range-v3
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{STL dziś}{przypomnienie}
	\begin{lstlisting}
auto v = std::vector<int>{};
std::generate_n(std::back_inserter(v), 10, my_rand(0, 10));
std::sort(v.begin(), v.end());
v.erase(std::unique(v.begin(), v.end()), v.end());
std::copy(v.begin(), v.end(), std::ostream_iterator<int>(std::cout, "\n"));
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Range-v3}
	\begin{lstlisting}
namespace r = ranges;
namespace ra = r::action;
namespace rv = r::view;

auto v = rv::generate_n(my_rand(0, 10), 10) |
	r::to_<std::vector<int>>();
v |= ra::sort | ra::unique;
r::copy(v, r::ostream_iterator<>(std::cout, "\n"));
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Range-v3}
	\begin{lstlisting}
namespace r = ranges;
namespace ra = r::action;
namespace rv = r::view;

const auto v = rv::generate_n(my_rand(0, 10), 10) |
	r::to_<std::vector<int>>() |
	ra::sort | ra::unique;
r::copy(v, r::ostream_iterator<>(std::cout, "\n"));
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}{\lstinline|ranges::action|}
	\begin{itemize}
		\item gorliwy
		\item operuje na kontenerach
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\lstinline|ranges::view|}
	\begin{itemize}
		\item leniwy
		\item lekki jak iterator
		\item nie modyfikuje danych
	\end{itemize}
\end{frame}


\section{Przykłady}


\begin{frame}
	\begin{center}
		{\huge {Przykłady}}
	\end{center}
\end{frame}


\subsection{pythags}

\begin{frame}[fragile]{pythags}{haskell}
	\begin{lstlisting}
import Control.Monad

pythags = do
	z <- [1..]
	x <- [1..z]
	y <- [x..z]
	guard (x^2 + y^2 == z^2)
	return (x, y, z)

main = print $ take 1000 pythags
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{pythags}{haskell}
	\begin{lstlisting}
import Control.Monad

pythags =
	[1..] >>= \ z ->
	[1..z] >>= \ x ->
	[x..z] >>= \ y ->
	guard (x^2 + y^2 == z^2) >>
	[(x, y, z)]

main = print $ take 1000 pythags
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{pythags}{range-v3}
	\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include <tuple>

#include <range/v3/all.hpp>
namespace r = ranges;
namespace rv = ranges::view;

template <typename... Args>
std::ostream& operator<<(std::ostream& o, const std::tuple<Args...>& t)
{
	o << '(';
	r::tuple_for_each(t, [&o](const auto& v) {
		o << v << ',';
	});
	o << ')';
	return o;
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{pythags}{range-v3}
	\begin{lstlisting}
auto pythags()
{
	return rv::for_each(rv::ints(1),    [   ](auto z) {
	return rv::for_each(rv::ints(1, z), [  z](auto x) {
	return rv::for_each(rv::ints(x, z), [x,z](auto y) {
	return r::yield_if(
		x*x + y*y == z*z,
		std::make_tuple(x, y, z)
	);});});});
}

int main()
{
	std::cout << (pythags() | rv::take(1000)) << '\n';
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}{pythags}{czas}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lrr}
			         & kompilacja & wykonanie \\
			haskell  & 0.826s     & 15.7s     \\
			range-v3 & 5.734s     & 0.56s
		\end{tabular}
	\end{center}
	\blfootnote{\cpuinfo}
\end{frame}


\subsection{primes}

\begin{frame}[fragile]{primes}{haskell}
	\begin{lstlisting}
primes = filterPrime [2..]
	where filterPrime (p:xs) =
		p : filterPrime [x | x <- xs, x `mod` p /= 0]

main = print $ take 1000 primes
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{primes}{range-v3: próba 1}
	\begin{lstlisting}
auto filterPrime(auto rng) {
	const auto p = r::front(rng);
	return rv::concat(
		rv::single(p),
		filterPrime(rng | rv::tail |
			rv::remove_if([=](auto x){ return x % p == 0; }))
	);
}

auto primes() { return filterPrime(rv::ints(2)); }

int main() { std::cout << (primes() | rv::take(100)) << std::endl; }
	\end{lstlisting}
	\note{Nie kompiluje się, bo typ filterPrime puchnie w nieskończoność.}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{primes}{range-v3}
	\begin{lstlisting}
template <typename T>
r::any_view<T> filterPrime(r::any_view<T> rng) {
	const auto p = r::front(rng);
	return rv::concat(
		rv::single(p),
		filterPrime<T>(rng | rv::tail |
			rv::remove_if([=](auto x){ return x % p == 0; }))
	);
}

auto primes() { return filterPrime<int>(rv::ints(2)); }

int main() { std::cout << (primes() | rv::take(100)) << std::endl; }
	\end{lstlisting}
	\note{Zapętla się, próbując gorliwie wyliczyć wynik.}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{primes}{range-v3}
	\begin{lstlisting}
template <typename Rng, typename Fun>
auto lazy(Rng&& rng, Fun&& fun)
{ return rv::single(rng) | rv::transform(fun) | rv::join; }

template <typename T>
r::any_view<T> filterPrime(r::any_view<T> rng) {
	const auto p = r::front(rng);
	return rv::concat(
		rv::single(p),
		lazy(rng | rv::tail |
			rv::remove_if([=](auto x){ return x % p == 0; }),
			filterPrime<T>
		)
	);
}

auto primes() { return filterPrime<int>(rv::ints(2)); }

int main() { std::cout << (primes() | rv::take(100)) << std::endl; }
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{primes}{czas kompilacji}
	\begin{tabular}{lr}
		haskell  & 0.750s \\
		range-v3 & 8.971s
	\end{tabular}
	\blfootnote{\cpuinfo}
\end{frame}

\begin{frame}{primes}{czas wykonania}
	\begin{tabular}{lrrr}
		          & \only<1->{10}     & \only<2->{100}    & \only<3->{1000}  \\
		haskell   & \only<1->{0.002s} & \only<2->{0.003s} & \only<3->{0.04s} \\
		range-v3  & \only<1->{0.004s} & \only<2->{0.380s} & \only<4->{73m}
	\end{tabular}
	\blfootnote{\cpuinfo}
\end{frame}


\subsection{shell}

\begin{frame}[fragile]{shell}
	\begin{verbatim}
#!/bin/bash

ls test/* | xargs cat | grep "-"
	\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{shell}{range-v3: ls}
	\begin{lstlisting}
namespace fs = boost::filesystem;

// Out: range<fs::path>
auto ls(const fs::path& path)
{
	return r::make_iterator_range(
		fs::directory_iterator{path},
		fs::directory_iterator{}
	);
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{shell}{range-v3: cat}
	\begin{lstlisting}
// Out: range<std::string>
auto read_file(const fs::path& path)
{
	return
		rv::single(std::make_shared<fs::ifstream>(path)) |
		rv::transform([](auto streamPtr) {
			return r::getlines(*streamPtr);
		}) |
		rv::join;
}

// Args: range<fs::path>
// Out: range<std::string>
const auto cat = [](auto rng) {
	return rng | rv::transform(read_file) | rv::join;
};
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{shell}{range-v3: xargs}
	\begin{lstlisting}
template <typename Fun>
auto xargs(Fun fun)
{
	return r::make_pipeable([fun](auto rng) {
		return fun(rng);
	});
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{shell}{range-v3: grep}
	\begin{lstlisting}
// In:  range<std::string>
// Out: range<std::string>
auto grep(const std::string& pattern)
{
	return rv::remove_if([pattern](const std::string& line) {
		return line.find(pattern) == std::string::npos;
	});
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{shell}{range-v3: main}
	\begin{lstlisting}
// In:  range<std::string>
const auto print = r::make_pipeable([](auto rng) {
	r::copy(rng, r::ostream_iterator<>(std::cout, "\n"));
});

int main()
{
	ls("test") | xargs(cat) | grep("-") | print;
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}{shell}{czas}
	\begin{tabular}{lrr}
		         & kompilacja & wykonanie \\
		bash     & 0s         & 1.430s    \\
		range-v3 & 7.939s     & 0.846s
	\end{tabular} \\
	\bigskip
	100000 plików, w każdym 3 linijki
	\blfootnote{\cpuinfo}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{shell}{strace}
	\scriptsize
	\begin{verbatim}
$ strace -e open,close ./shell
[...]
open("test", O_RDONLY|O_NONBLOCK|O_DIRECTORY|O_CLOEXEC) = 3
[...]
open("test/0", O_RDONLY)                = 4
-0
-1
open("test/1", O_RDONLY)                = 5
-2
open("test/2", O_RDONLY)                = 6
close(5)                                = 0
-3
-4
open("test/3", O_RDONLY)                = 5
close(6)                                = 0
-5
open("test/4", O_RDONLY)                = 6
close(5)                                = 0
-6
-7
close(3)                                = 0
close(4)                                = 0
close(6)                                = 0
	\end{verbatim}
\end{frame}


\section{Podsumowanie}

\begin{frame}
	\begin{center}
		{\huge Podsumowując...}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Korzyści}
	\begin{itemize}
		\item Haskell w C\texttt{++}!
		\item Leniwe przetwarzanie nieskończonych strumieni danych
		\item komponowalne elementy
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Problemy}
	\begin{itemize}
		\item długi czas kompilacji
		\item brak konceptów -- okropne błędy kompilacji\footnote{Jest 'emulacja' konceptów na szablonach, więc nie jest tragicznie}
		\item śladowe ilości dokumentacji (ale za to są dobre testy)
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\url{https://github.com/ericniebler/range-v3} \\
		\bigskip
		\url{https://github.com/etam/ranges_presentation}
	\end{center}
\end{frame}

\end{document}
